\chapter{Mapeamento de jogo contínuo para um jogo discreto}\label{cap:mapeamento}

\section{Introdução}
% TODO[improvement]: add pictures for better understanding
Uma das dificuldades de se discretizar um sistema é a necessidade de criar uma
abstração válida para o jogo, de modo que o que ocorra na simulação acontessa na
prática caso a mesma situação simulada seja observada no mundo físico.

Essa modelagem pode ser separada em duas etapas:

\begin{itemize}
  \item Representação do jogo
  \item Execução do planejamento
\end{itemize}

\section{Representação do jogo}

Cada um dos robôs em campo será modelado com as seguintes ações possíveis:
\begin{itemize}
  \item Time com a bola
  \begin{itemize}
    \item robô sem a bola
    \begin{itemize}
       \item Move
    \end{itemize}
    \item robô com a bola
    \begin{itemize}
       \item Move
       \item Chute
       \item Passe
    \end{itemize}
  \end{itemize}
  \item Time sem a bola:
  \begin{itemize}
    \item Move
  \end{itemize}
\end{itemize}

O nível de complexidade das ações possíveis influi diretamente no número de
ações que poderão ser consideradas a tempo de serem úteis para o jogo real. Por
exemplo, caso não fosse considerada a ação de passe, esta ação ainda sim poderia
acontecer na prática. Entretanto, seriam necessários mais níveis de
planejamento, uma vez que ela seria a composição de chutes e passes. Isso tem a
contrapartida de reduzir o número de estados que podem ser simulados, uma vez
que o tabuleiro é dinâmico e de o jogo real ser simultâneo, e não sequencial.
Isso fica mais evidente se fossem utilizadas somente as \textit{skills} para o
planejamento. A principal desvantagem disso é que o planejador teria que
considerar aspectos como colisões e a orientação dos robôs no planejamento
final. Além de ser ineficiente, coisas como posicionamento global dos robôs no
campo não teriam estados suficientes na árvore do jogo para serem úteis.

Outra questão que se deve ter em mente ao se modelar as ações básicas dos robôs
é definir ações muito complexas. Passando para a linguagem da arquitetura STP
(\textit{Skill, Tactic Play}), as \textit{plays}, e não \textit{tactics}, o
espaço de jogadas seria muito limitado se fossem utilizadas táticas muito
complexa.

Como a complexidade é uma exponencial cuja base é o número de jogadas, isso não
é um problema que pode ser tratado simplesmente com o aumento da velocidade de
processamento.  Deve-se ajustar o nível de abstração de acordo com os resultados
obtidos nos teste práticos.

\section{Execução do planejamento}
% TODO[improvement]: specify add images

Esta etapa do modelo é responsável por converter o resultado do planejamento em
comandos mais concretos. Conforme evidenciado na seção anterior, é nesta parte
que o planejamento de trajetória deve ser levado em consideração. Esta parte que
leva em consideração o modelo dinâmico do robô.
Como isso é um problema complexo, com o objetivo de focar o escopo da pesquisa
no planejamento de alto nível, será utilizada a arquitetura de controle do
pyroboime.

% vim: tw=80 et ts=2 sw=2 sts=2
